\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			
			 Visual Studio Code je razvojno okruženje koje smo koristili za izradu programskoga koda aplikacije. Baza podataka aplikacije izrađena je i izgenerirana u sustavu PostgreSQL.Za razvoj programskog rješenja za front-end koristili smo HTML, CSS i biblioteku React koji se zasniva na JavaScriptu. Ovu biblioteku omogućava korištenje enkapsuliranih komponenti što olakšava nadogradnju sustava te sadrži virtualni dokument koji olakšava korisničke izmjene na web stranici. Za back-end smo koristili programski jezik Javu, a programski kod pisan je u radnom okviru Spring Boot. Spring Boot predstavlja specijalizaciju radnog okvira Springa s ciljem bržeg razvoja web aplikacije. Dokumentacija je pisana LaTeX-om i TeXstudio-m koji predstavlja uređivač teksta prilagođen LaTeX-u. Svi UML dijagrami u dokumentaciji izrađeni su alatom za modeliranje Astah. Izvorni kod i njegove preinake pohranjivali smo u sustavu Git. Za testiranje front-end programskog koda korištena je testna biblioteka React-a,a back-end smo testirali razvojnim okvirom Selenium. Aplikacija je puštena u pogon pomoću platforme Heroku. Komunicirali smo pomoću  Whatsapp-a i Microsoft Teams-a.
		
	\pagebreak
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			
			 U ovom poglavlju opisana je i prikazan provedba ispitivanja implementiranih funkcionalnosti na razini komponenti i na razini cijelog sustava s prikazom odabranih ispitnih slučajeva.
			 Ispitane su temeljne funkcionalnosti aplikacije, ali i u rubni uvjeti.
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			U nastavku slijede primjer ispitivanja jedinica(engl. unit testing) nad razredima koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. Razrađeno je 6 testova u kojima su ispitivani redovni slučajevi, rubni uvjeti te izazivanje pogreške (engl. excpetion throwing).
			Uz svaki ispitni slučaj priložen je izvorni kod, a na kraju je prikazan rezultat izvođenja ispita u razvojnom okruženju (prolaz/pad ispita).
 		
			\textbf{1. unit test} Ispitivanje bacanja iznimke u slučaju krive promjene korisnikovih podataka.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/UnitTests/1.unitTest.jpeg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		\pagebreak
			\textbf{2. unit test} Ispitivanje dodavanja novog korisnika u tablicu i brisanje iz tablice baze podataka.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/UnitTests/2.unitTest.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
		\textbf{3. unit test} Ispitivanje dohvaćanja svih korisnika
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/UnitTests/3.unitTest.jpeg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
	\pagebreak
	\textbf{4. unit test} Ispitivanje dohvaćanja i prikaza svih parkirališta.
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.3]{slike/UnitTests/4.unitTest.jpeg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
		\centering
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}
\textbf{5. unit test} Ispitivanje uplaćivanja sredstava u novčanik.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.5]{slike/UnitTests/5.unitTest.jpeg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\pagebreak
\textbf{6. unit test} Ispitivanje registracije korisnika i bacanja odgovarajućih iznimki.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{slike/UnitTests/6.unitTest.jpeg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{slike/UnitTests/allTests.jpeg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Rezultat izvođenja unit ispitivanja u razvojnom okruženju}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\pagebreak
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 U nastavku slijede primjer ispitivanja sustava korištenjem testne biblioteke React-a. Razrađena su 4 testa u kojima se ispituje ispravno prikazivanje elemenata i  modula.
			Uz svaki ispitni slučaj priložen je izvorni kod, a na kraju je prikazan rezultat izvođenja ispita u razvojnom okruženju (prolaz/pad ispita).
 		
			\textbf{1. React test} Ispitivanje ispravnog prikazivanja elemenata SignUp forme. 
			U ovom testu ispitujemo ispravan prikaz forme odnosno mogućnost unosa username-a i lozinke prilikom registracije.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/react_tests/test1.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		\pagebreak
			\textbf{2. React test} Ispitivanje ispravnog prikazivanja elemenata i modala Login forme.
			Ovaj primjer sadrži dva testa, prvi test provjerava ispravni prikaz elemenata forme prilikom prijavljivanja. Test ispituje prikaz polja za unos username-a, lozinke i submit gumba. Drugi test provjerava pozivanje modala klikom.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.3]{slike/react_tests/test2.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
		\textbf{3. React test} Ispitivanje ispravnog prikazivanja elemenata u Landing Screen datoteci.
		Ovaj test provjerava ispravan prikaz gumbova na imenovanoj stranici.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/react_tests/test3.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
	\pagebreak

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{slike/react_tests/all.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Rezultat izvođenja ispitivanja u React biblioteci za testiranje}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\pagebreak
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se
			koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Na poslužiteljskom
			računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web
			preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”kli-
			jent – poslužitelj”, a komunikacija izmedu računala korisnika (klijent, korisnik,
			vlasnik parkinga, administrator) i poslužitelja odvija se preko HTTP veze.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/DeploymentDiagram.PNG} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}

			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\textbf{\textit{Napomena:}} Prije početka rada na aplikaciji potrebno je imati instaliran PostgreSQL sustav za upravljanje
			 bazama podataka, Node.js runtime okruženje koje služi za izvršavanje JavaScript koda izvan web-preglednika, 
			 Java okruženje za pokretanje backend koda te Git distribuirani sustav za upravljanje različitim verzijama podataka.
			 
			 \subsection{Stvaranje baze na lokalnom računalu}
				Prva stvar koju je potrebno napraviti je stvaranje baze podataka i punjenje inicijalnim podatcima. Bazu je potrebno stvoriti u PostgreSQL sustavu za upravljanje bazama podataka (npr. pgAdmin).
			
			\subsection{Povezivanje frontenda i backenda lokalno}
			\begin{enumerate}
  \item U mapi /IzvorniKod/parkshare-front/ pokrenuti npm install koji instalira sve potrebne module za projekt.
  \item Napraviti .env.local datoteku u repozitoriju /IzvorniKod/parkshare-front/ i u nju dodati ovu liniju koda REACT\_APP\_BACKEND\_URL=http://localhost:8080
  \item Pokrenuti projekt s npm start.
			  \item U mapi /IzvorniKod/parkshare-back/ pokrenuti ./mvnw clean install i to instalira sve potrebne module za projekt.
  \item Unutar application.properties postaviti username i šifru lokalne PostgreSQL baze
  \item Također pokrenuti ./mvnw spring-boot:run. Ovo će pokrenuti Spring Boot aplikaciju na konfiguriranom portu 8080.
\end{enumerate}

 \subsection{Priprema aplikacije za deploy}
				U backend dijelu projekta potrebno je promijeniti dopuštene CORS rute, te u application.properties datoteci podesiti podatke o bazi na odgovarajuće vrijednosti. Na frontend dijelu projekta potrebno je promijeniti rutu backenda u environment datoteci.
			 \subsection{Deploy aplikacije}
				Frontend dio aplikacije pri spajanju na master branch, koristi CI/CD te se automatski deploya preko Netlify servisa na rutu https://parkshare-front.netlify.app/. Backend dio aplikacije se uploada ručno preko Heroku CLI-a. Potrebno je kreirati novi projekt na Heroku stranici, pushati backend kod preko CLI-a, instalirati PostgreSQL addon, te lokalno popunjenu bazu pushati na Heroku također preko Heroku CLI-a. Više o tome na \href{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-postgresql}{linku.}			

					
			
			\eject 